source: https://note.com/9451380790/n/n038e2c10f5ed

[<img title="点击查看原图" height="100" src="https://assets.st-note.com/production/uploads/images/92016131/rectangle_large_type_2_3be2c217e4a3c55ee30becb69ece4400.jpeg?width=800"/> 
](https://assets.st-note.com/production/uploads/images/92016131/rectangle_large_type_2_3be2c217e4a3c55ee30becb69ece4400.jpeg) 

# 北条司・原画展
MK SCRATCH, 2022年11月26日 18:41 

  福岡市・キャナルシティ博多で開催の「キャッツアイ40周年記念原画展〜そしてシティーハンターへ〜」を観覧した。  
  福冈市CANAL CITY博多举行了「Cat's Eye 40周年纪念原画展~然后向着City Hunter~」。  

  漫画家・北条司の原点ともいえる、デビュー作の「キャッツアイ」から、大ヒット作「シティーハンター」に至るまで、貴重な原画を多数展示。現代の漫画の原稿は、コンピューター処理が当たり前だとは思うが、この時代の原稿は手作業だ。展示を目の当たりにすると、活字で紙に印刷されたセリフ部分を切り抜いて、吹き出しに貼り付けた跡までハッキリ見てとれる。これは感慨深い。一般の読者はもちろんのこと、自らもペンを取ってネームを書いていたという方なら尚更だ。場内は杏里の歌がBGMで流れており、雰囲気を盛り上げる。  
  该展览展出了大量罕见的原画，这些原画来自于漫画家北条司的起源，从他的处女作「Cat's Eye」到他的大片「City Hunter」。 虽然计算机处理是现代的漫画的原稿的标准，但彼時的手稿是手工制作的。 当你看展览时，你可以清楚地看到用字体印在纸上的對白被剪下并粘贴成對話框的痕迹。 这让人深深感动。不仅是对普通读者，对那些拿起笔来自己写故事的人更是如此。 杏里的歌在背景中播放，增加了气氛。   

  原稿の実物を眺めることは、音楽で例えるならこんな感じだろうか。音源を2ミックスに落とし込む前の、各チャンネルに割り振られた楽器音を単独で聴けるような状態。もし自分が操作卓に座れて、どのトラックも自由に再生していいとなれば、鳥肌ものだ。製作に携わっていなければまずお目にかかれない、貴重な資料である。  
  看原稿的实物会像听音乐一样。这就好比在声源被投放到两个混音之前，能够单独聆听分配到每个通道的器乐声音。 如果我可以坐在控制台前，随意播放任何曲目，我会起鸡皮疙瘩。 这是一个宝贵的资源，如果你不参与制作，你永远不会看到。 

　北条司の挨拶文も見ることができる。デビュー当時の自分の感覚では、漫画というのは消耗品。いつかは忘れ去られるもの。それが今回40年という歳月を経て、また見ていただける機会を持てたことに驚きもあるし、感謝している。このような旨のコメントをしている。  
　还可以看到北条司的问候。"在我出道时的感觉中，漫画是一种可消耗的产品。 总有一天，它会被遗忘。 我很惊讶也很感激，这一次，在40年后，我有机会再次被看到"。 他发表了这方面的评论。 

  単にひとつの作品が、40年間だれかの記憶に残り続けるだけでも相当なものだ。それが今回、展示会という形を伴って、陽の目を見ることになった。シティーハンターは海外からも多くの支持を得ている。偉大な作家はやはり違うなあと思った。今現在、少年ジャンプに連載中の漫画家の中で、40年後に展示会が開かれそうなのは誰だろうか。  
  一部作品能在某人的记忆中保持40年之久，这是一个相当大的成就。 现在，它已经以展览的形式重见天日。 CityHunter也获得了很多来自海外的支持。 我觉得，伟大的作家是不同的。 目前在少年Jump上连载的漫画家中，谁有可能在40年后举办一个展览？  

  北条司の作画についても、会場内の説明文から伺い知ることができる。キャッツアイの三姉妹については、顔を描き分けることはせず、髪型のみで描き分けたという。言われて初めて気づいたが、そう言えばそうだ。キャプテン翼は、子供が見てもみんな同じ顔に見えるのだが。北条司が言うには、読者の潜在意識の中には、「このキャラクターにはこういう顔であって欲しい」という理想像があるもの。描き分けをしようとすると、どうしてもそこから逸れた仕上がりになる。だったら描き分けるのをやめよう、ということらしい。顔の描写ひとつとっても、プロにはきちんと狙いがあるのだ。  
  对北条司的绘画也可以从展览中的描述中得到启发。 Cat's Eye三姐妹并没有被画出各自不同的面孔，只是有不同的发型。 直到有人告诉我，我才意识到这一点，但我也是这么想的。 在《足球小將》中，他们看起来都长得一样，即使是孩子。 根据北条司的说法，在读者的潜意识中，有一个理想的形象，「他或她希望这个人物是什么样子」。如果你试图把它们的相貌画得不同，结果将不可避免地偏离这一形象。 那么，这个想法似乎是不要画不同的脸。 即使是对一张脸的描写，专业人士也有一个明确的目标。  

　大変失礼な話だが、子供のころ、キャプテン翼の作者はバリエーションに乏しくて、あの顔しか描けない画力だからみんな同じ顔なんだと本気で思っていた。一目瞭然で違う顔なのは立花兄弟と次藤くらいなものか。そうではなく、ライバルがひしめく中で、パラパラと週刊誌を開くと「ここはキャプテン翼のページなんだ」というのが一目で分かるように、あえて同じようなテイストの顔にしたのかも知れない。高橋陽一の本当の狙いは分からない。だが、エピソードひとつとっても、いろいろな想像が膨らむのは楽しいことだ。  
　虽然这么说很不礼貌，但当我还是个孩子的时候，我真的认为足球小將的创作者缺乏变化，他们都有同样的脸，因为这是他们唯一的绘画技巧。 一眼望去，只有两张脸是不同的，那就是立花兄弟和次藤。 相反，也许他们敢于使用口味相似的面孔，这样，在众多的竞争对手中，当你翻开周刊时，你可以一眼看出这是足球小將的页面。 我们不知道高桥洋一的真正目的是什么。 但想象一集里有各种不同相貌很有趣的。   

  ひとつの描き方をベースにして、髪型を変えることでキャラクターを描き分けるという話からは、音楽でいうリミックスの手法を想い起こさせる。ボーカル・パートはそのままに、伴奏部分をごっそり取り替えることで、同一の楽曲でもまるで違うテイストの作品を生み出すことが可能だ。  
  通过改变发型，将单一的绘画风格作为不同人物的基础，这个故事让我们想起了音乐中的混音技术。 通过更换伴奏部分而不改变人声部分，即使是同一首歌，也可以创造出具有不同味道的作品。 

　アニメ・シティーハンターのエンディングテーマ『Get Wild』は、最初に発売されたオリジナル版と、リミックス版の『Get Wild’89』、それから歌も伴奏も録り直した『GET WILD DECADE RUN』の3バージョンが、過去にヒットチャートのトップ10入りを果たしている。  
　动画片City Hunter的结尾主题曲『Get Wild』此前有三个版本进入了排行榜前十名：首次发布的原始版本、混音版『Get Wild’89』，然后是『GET WILD DECADE RUN』，这是歌曲和音乐伴奏的重新录制版本。   

　北条司の、読者に違和感を感じさせまいとして、顔を描き分けるのをやめたと言う話からは、『Get Wild』を歌う、ボーカリストの宇都宮隆にも、表現者として相通じるスピリッツを感じた。  
　当北条司说他不再画不同的脸，以避免让读者产生違和感时，我感受到了与唱『Get Wild』的主唱宇都宮隆一样的精神，他是一个表现主义者。    

　一度発表したレコーディング音源から、あまりにも逸脱した歌い方をすると、リスナーからは「これは違う」と思われることはよくある話。長い年月が経っていれば、変わって当然だと見る向きもあるだろう。だが、宇都宮隆はリスナーに違和感が生まれるのを良しとしない。だから変えずに歌うし、その歌唱法がファンから支持されている。過去の数々のインタビューの中から読み取れる考え方だ。自らの表現が、ファンの求めるものから逸れていないかどうかを気にかけているという点では、漫画家とボーカリストという立場の違いがあっても、通じるものがあるんだなと思った。  
　如果一首歌曲在发行后与录制的材料偏差太大，听众通常会认为它是不同的。 有些人可能会认为，事情经过很长一段时间后发生变化是自然的。 然而，宇都宫隆对听众的違和感不以为然。 这就是为什么他以这样的方式唱歌，而他的演唱风格也得到了粉丝的支持。 这是一种思维方式，可以从过去的众多采访中读出。 在担心自己的表达方式是否偏离了粉丝的要求方面，我以为，尽管他们作为漫画家和主唱的立场有差异，但有一些东西是两者共同的。  

　音楽番組などで他のアーティストの出演を見ていて思うことがある。例えばもともとポップな曲をジャズ・アレンジに変更したとか、壮大なオーケストラ・バージョンに変更したとかなら、リズムの取り方も変えて然るべきだが、伴奏には大した変化はないのに、やたらタイミングが遅れたりする歌い方を見かける。これは聴き心地が良くない。歌う本人自体は同じ曲を何度も歌い過ぎて飽きてしまっているのかどうか知らないが、オリジナルを再現するのは、リスナーの聴き心地を考えれば大事なことだと思う。  
　当我在音乐节目中观看其他艺术家的表演时，我有时会想到这一点。 例如，如果一首流行歌曲被改成了爵士乐编曲或宏大的管弦乐版本，那么节奏就应该改变，但我看到的是唱得很晚，尽管伴奏没有什么变化。 这话听起来很不舒服。 我不知道歌手们自己是否厌倦了一遍又一遍地唱同一首歌曲，但我认为为了听众的听觉舒适，重现原作很重要。   

　北条司の作画に話を戻そう。キャッツアイが連載終了して、シティーハンターが始まる際、槇村香の髪型をショートカットにした経緯も解説されていた。当時の少年誌のヒロインは、長髪でなければ人気が出ないという風潮があったらしい。それにあえて抗って、ショートカットのヒロインに挑戦したのだそうだ。  
　让我们再来看看北条司的画。 当Cat'sEye连载结束，City Hunter开始时，他还解释了他是如何决定将槇村香的发型剪成短发的。 很显然，当时有一种趋势，即少年杂志中的女主角必须有长发才能受欢迎。 他敢于蔑视这一潮流，并尝试短发的女主角。   

　この他、香の兄の設定にまつわるエピソードもある。最初から、命を落とす前提で作られたキャラクターだったが、彼を物語に登場させるタイミングについては、北条司と編集部の間には考えの違いがあったそうだ。これは同時期に連載の『キン肉マン〜7人の悪魔超人編〜』における、ウルフマンが連想される。原作者のゆでたまごによると、仲間がキン肉マンのピンチに駆けつける展開が決まった時点から、ウルフマンの敗戦は決定事項だったという。奇遇なことに、アニメ・シティーハンターとキン肉マンの主人公の声優は、どちらも神谷明だ。会場では神谷明の直筆サインも見ることができる。  
　其他情节与香的哥哥的设定有关。 从一开始，这个人物的创作就以他将失去生命为前提，但对于他在故事中出现的时间，北条司和编辑部之间存在着不同的意见。 这让人联想到在同一时期连载的『金肉人：7个恶魔超级英雄』中的狼人。 根据原作者的说法，狼人的失败从他的朋友们冲向金肉人的夹击的那一刻起就已经决定了。 巧合的是，动画片CityHunter和金肉人的主角的配音演员都是神谷明。 在画展现场，你还可以看到神谷明的签名。  

　北条司に加えて、元・少年ジャンプ編集長の堀江信彦の解説も読むことができる。原作への想いを馳せながら、展示会を観覧してみてはいかがだろうか。  
　除了北条司之外，参观者还可以看到前少年Jump主编堀江信彦的评论。 既然想到了原著，为什么不来参观展览呢？   

　この機会に、会場へ足を運んだり、改めて北条司の作品を手に取ってみていただきたい。  
  这是一个参观场地或再次拿起北条司的作品的机会。   

[<img title="点击查看原图" height="100" src="https://assets.st-note.com/img/1669454570455-iaYB39ZNFC.jpg?width=800"/> 
](https://assets.st-note.com/img/1669454570455-iaYB39ZNFC.jpg)  
北条司・直筆サイン



